Работа с шаблоном
================

## Установка gulp ###

Для работы Gulp необходимо:

1. Установить на ПК [Node.js](https://nodejs.org/en/download/) *(на сервере разработки уже установлен, для него шаг пропускается)*
2. Установить Gulp глобально, команда в терминале: npm install -g gulp. *(на сервере разработки уже установлен, для него шаг пропускается)*
3. Установить локальные зависимости сборщика. В папке sources/ запустить команду: npm install
4. После завершения загрузки и установки зависимостей, можно запустить сборщик командой терминала gulp в папке sources/ *ключи запуска указаны ниже*


## Ключи запуска ##
- --local 

Исключает ключ --production, сборка идёт в папки _sources/js, _sources/css и т.п.; собираются блоки в blocks.html, страницы pages, запускается browserSync

- --production 

Исключает ключ --local, сборка идёт в папку шаблона сайта: ../css, /..js; не собираются блоки и страницы, собирается быстро

- --fast 

Используется с ключом --local, позволяет собирать только изменённые страницы, а не все, работает быстрее

- --page название-страницы

Локальная сборка базовой страницы. Заменяет ключи --local и --fast, пересобирает jade конкретной страницы на каждом изменении jade блока или страницы. Например: gulp --jade news-list-default

## Команды запуска ##
- gulp

Сборка вёрстки. Скрипт компилирует sass и собирает в один css, собирает и объединяет js, логика сборки определяется ключами запуска

- gulp clean. 

Удаляет автоматически собираемые файлы. Нужно использовать с ключами --local или --production. Если появляется ошибка, связанная с правами файлов, запускается эта команда. *По умолчанию один из модулей пытается выполнить chmod, на что прав не хватает. Но при этом у gulp хватает прав эти файлы удалять.*

## Как добавить вендорный js ##
Для добавления нового js плагина нужно положить его в /js/vendor/%Название скрипта%/%файл скрипта%.js, а также **обязательно** добавить файл /js/vendor/%Название скрипта%/%файл скрипта%.jade, в котором прописан код 
```- scriptList[1].push('./js/vendor/%Название скрипта%/%файл скрипта%.js');```
Примеры есть в папке, так он автоматически включится в сборку.


## Что ещё нужно знать ##
Не надо запускать отдельные таски, например gulp sass --production. В сборщике есть неочевидные зависимости, каких-то файлов может не хватать при запуске одной команды. Все возможные отдельные команды запуска указаны выше.

Почему jade, а не pug? Несмотря на то, что jade уже переименовался в pug, мы продолжаем его использовать из-за проблем с производительностью. Пока мы ждём исправления этой ошибки или другого решения, приходится создавать файлы jade и запускать соответствующие устаревшие модули.

Сборка с ключом --local на сервере работает медленно, эта проблема известна, но нормального решения пока нет. Локально собирается обычно быстрее. В плане есть небольшое обходное решение: указывать параметром название страницы, чтобы он не собирал всё подряд, но это пока не реализовано.